# НДМГ
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Fuel](ps.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Несимметричный диметилгидразин (НДМГ)** — русскоязычный термин. **Unsymmetrical dimethylhydrazine (UDMH)** — англоязычный эквивалент.</small>

**Несимметри́чный диметилгидрази́н** (НДМГ, 「гепти́л」, 1,1‑диметилгидрази́н) — компонент высококипящего (имеющего температуру кипения выше 0 ℃) ракетного топлива.

В качестве окислителя в паре с НДМГ часто применяется [тетраоксид азота (АТ)](nto_plus.md), чистый или в смеси с азотной кислотой, известны случаи применения чистой кислоты и жидкого кислорода. Для улучшения свойств может использоваться в смеси с [гидразином](hydrazine.md), известной как аэрозин.

|Наименование|1,1‑диметилгидразин|
|:--|:--|
|Хим. формула|C₂H₈N₂|
|Состояние|жидкое|
|Плотность|0.79 ± 0.01 g/㎝³|
|T кипения|336 K, +63 ℃|
|[Токсичность](nfpa_704.md)|высокотоксичен, требуется [нейтрализация](нейтрализация_крт.md)|

Вещество с формулой C₂H₈N₂. Слегка желтоватая жидкость с резким неприятным запахом, характерным для аминов. Температура кипения +63 ℃, температура кристаллизации −57 ℃, плотность 790 ㎏/m³. Хорошо смешивается с водой, этанолом, большинством нефтепродуктов и многими органическими растворителями. Гигроскопичен, поглощает влагу из воздуха. Обводнение приводит к снижению удельной тяги на 100 Н×с/кг на каждые 0.5 % воды.

Обладает сильным токсическим и мутагенным действием. Действие на организм человека: раздражение слизистых оболочек глаз, дыхательных путей и легких; сильное возбуждение центральной нервной системы; расстройство желудочно‑кишечного тракта (тошнота, рвота), в больших концентрациях может наступить потеря сознания и смерть. Относится к 1‑му классу опасности.

Гидразинные горючие отличаются низкой химической стабильностью в контакте с атмосферой, однако практически не вызывают коррозии конструкционных материалов в паровой и жидкой фазах. Для хранения НДМГ используют резервуары из малоуглеродистых сталей, установленные наземно или заглубленно. Так же, как и тетраоксид азота, НДМГ хранят под давлением азота в насыщенном состоянии.

**Применение:**

1. Широко применяется в ракетной технике, в частности, в советских РН 「Протон」, 「Космос」, 「Циклон」, жидкостных МБР; американских — семейства 「Титан」; французских — семейства 「Ариан」; в двигательных установках пилотируемых кораблей, спутников, орбитальных и межпланетных станций, а также некоторых баллистических ракет.
1. Самовоспламеняется при контакте с окислителями на основе азотной кислоты и тетраоксида азота, что упрощает конструкцию и обеспечивает легкий запуск и возможность многократного включения ракетных двигателей.
1. Компонент высококипящего (имеющего температуру кипения выше 0 ℃) ракетного топлива.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`Топливо:`**<br> [Кавитация](cavitation.md) ~~ [Мятый газ](exhsteam.md) ~~ [Нейтрализация КРТ](нейтрализация_крт.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Unsymmetrical_dimethylhydrazine>


## The End

end of file
